# 定義

## 統計学（statistics）とは
経験的に得られたデータから、応用数学の手法を用いて数値上の性質や規則性あるいは不規則性を見いだす学問。統計学において考察の対象として想定する集団のことを[母集団](sample.md)と呼び、母集団から抽出した元を測定した値の結果の列（もしくは多重集合）のことを[標本](sample.md)と呼ぶ。

代表的な統計学（推計統計及びベイズ統計）を駆使することで得られる具体的な成果は、母集団の特性を推測することである。実施する推測は大きく分けて「[推定](estimation.md)」と「[仮説検定](testing.md)」の２種類がある。

推測の対象となる「母集団の特性」とは、下記のようなものがある。

1. 関心のある性質の測定値が従う[確率分布](probability_distribution.md)
    - 確率分布が有限個のパラメータで一意に決定できるとき、その確率分布の形を前提において統計的処理（推定や検定）を行うことを「パラメトリック」であると呼ぶ。パラメトリックである場合、関数分布を決めるパラメータ$`\theta`$の真の値$`\theta_{true}`$を[母数](sample.md)と呼ぶ。
    - 一方で確率分布が有限個のパラメータで決定できないとき、「ノンパラメトリック」であると呼ぶ。
2. 関心のある性質が複数ある場合において、その各測定値の間の関係性（独立性・従属性）。値間に従属性がある場合は、そのモデル（線形従属・非線形従属）や程度。
3. 関心のある性質について、複数の母集団間の関係性（独立性・従属性）。測定値間に従属性がある場合は、そのモデル（線形従属・非線形従属）や程度。
    - 注）各母集団の違い自身を名義尺度の変数として定義して性質の１つと見做した上で、各母集団の和集合をとって１つの母集団とすれば、2.と数学的には同一。例えば、母集団１（日本人男性）の性質（身長）と母集団２（日本人女性）の性質（身長）の関係を調べることは、和集合（日本人）の性質１（性別）と性質２（身長）間の関係を調べるのと同等である。

## 数学的な支え

統計を現実の問題に当てはめる上では、状況を[確率変数](random_variable.md)・[変数](variable.md)・定数などの項からなる数式の形で表記して計算を行うが、その際には下記の区別を理解することがなにより大切である。

- 値がなんであるか「神様しかわからない項」「神様ではなくともわかる項」の区別
- 値がなんであるか「[確率的](probability.md)である項（＝確率分布が想定される項）」「確率的でない項」の区別

| |確率的|非確率的|
|-|-|-|
|神のみぞ知る|【確率変数】：推計統計における任意標本・統計量・推定量・ベイズ統計における母数|【変数】：ベイズ統計における任意標本</br>【定数】：推計統計における母数|
|人も知る| - |【定数】：標本データ・統計値・推定値|

変数と定数で対になる概念「任意標本 vs 標本データ」「統計量 vs 統計値」「推定量 vs 推定値」を混同しないように注意することが大切である

## 統計的処理（推定や検定）の方法
推定でも検定でも基本的に下記の手順を踏む

1. 知りたい母集団、母集団の何の特性を知りたいか明確化する
2. 知りたい特性の確率分布（の確率密度もしくは確率質量）の関数形を仮定する
3. 問題に適した適切な統計量を決める
    - 「推定」においては「母数を推定する統計量」（推定量と呼ぶ）を選ぶ
    - 「検定」においては問題に合わせて帰無仮説を仮定した上で、「帰無仮説が成り立っていると仮定した場合の統計量の確率分布が既知（分布表で与えられるもしくはコンピュータで計算できる）もしくは近似的に既知である統計量」を選ぶ
4. 統計量が十分な性質（精度等）を持つ為に必要な標本サイズを確認する。このサイズを満たせたい標本データしかない場合は、標本データを増やことを計画するか、もしくは統計量の選択を見直す
5. 標本データを統計量に代入し統計値を求める
    - 「推定」においては上記統計値が求めたい推定値となる
    - 「検定」においては上記統計値がはずれ値かどうかを事前に決めた有意水準に基づいて判定し、帰無仮説を棄却するかしないかを決める

---

# 種類

|種類|説明|
|-|-|
|記述統計<br />（古典統計）|標本に見られる特徴をわかりやすく表す|
|推計統計<br />（近代統計）|[頻度確率](probability.md)の考え方に基づき、無作為抽出された標本から母集団の特性を推測する。|
|ベイズ統計|[ベイズ確率](probability.md)の考え方に基づき、標本及び経験則の組み合わせから母集団の特性を推測する。|

推計統計やベイズ統計では、[推定](estimation.md)と[仮説検定](testing.md)の２つの手法を利用して、母集団の特性を推測する。

## 推計統計とベイズ統計における[確率](probability.md)の考え方の違い
推計統計とベイズ統計では、何を[確率変数](random_variable.md)として捉えるかが異なる。

|種類|母数|任意標本点|標本データ点（実現値）|
|-|-|-|-|
|推計統計|定数|確率変数|定数|
|ベイズ統計|確率変数|非確率変数|定数|


## 推計統計学における代表的な分析
|名称|説明|推定|仮説検定|
|-|-|-|-|
|点推定|標本データの計算によって、母集団の特性を推定する。推定値は、確率的に最も確からしい1点で求める。 |〇||
|区間推定|標本データの計算によって、母集団の特性を推定する。推定値は、任意に定める[有意水準](testing.md)のもとで確からしいといえる区間で求める。 ||〇|
|t検定|帰無仮説が正しいと仮定した場合にt統計量がt分布に従うことを利用する検定||〇|
|カイ2乗検定|帰無仮説が正しいと仮定した場合に$`\chi^2`$統計量が$`\chi^2`$分布に従うことを利用する検定||〇|
|F検定|帰無仮説が正しいと仮定した場合にF統計量がF分布に従うことを利用する検定。分散分析等で用いる||〇|
|回帰分析|2変数の間の関係を表す式を推測する|〇|〇|
|多変量解析|3以上の結果変数からなる多変量データを統計的に扱う|〇|〇|

---
# 例
## 事例１：あるコインaを100回投げた時、表が40回でた。

- 知りたいこと：コインaの表がでる傾向
- 母集団：$`\{a\}`$、大きさ1
- 測定：コインを100回投げて、表がでた回数を数える。
- 標本データ：$`\{40\}`$、大きさ1

上記に対して、[推定](estimation.md)・[仮説検定](testing.md)を行なうと下記になる。

### 推計統計による推定

1. 「コインaの表がでる傾向」について知るため「aの表がでる確率p」を推定してみる。（点推定）
    - 確率変数X： コインaを100回投げて表がでる回数。Xは2項分布に従う。
    - Xの確率分布： $`Pr(X=x|p)=f(x|p)={}_{100}C_{x}p^x(1-p)^{100-x}`$
    - [尤度関数](../analysis/mle.md)： $`L(p)={}_{100}C_{40}p^{40}(1-p)^{60}`$
    - [最尤推定法](../analysis/mle.md)を用いて推定すると、観察結果（＝標本データ）を最も引き起こしやすいパラメータ$`p`$、即ち尤度関数$`L(p)`$を最大にする$`p`$がaの表がでる確率であると推定する。
    - 計算すると、$`\frac{d}{dp}L(p)={}_{100}C_{40}p^{39}(1-p)^{59}(40-100p)=0`$より、$`p=0.4`$
    - 最尤推定では人の主観「コインの表がでる確率は0.5のはずだ」は用いず、完全に標本データのみから推定を行う（その為、標本データが小さい場合には真実と異なる推定をすることがある）

### ベイズ統計による推定

1. 「コインaの表がでる傾向」について知るため「aの表がでる確率p」を推定してみる。推定にあたって、標本データの他に経験則（同じ形に見えるコインbで試した際には表がでる確率が0.5だったのでコインaも表がでる確率は0.5に近いはずだ）を用いてみる。
    - 確率変数P：aの表がでる確率pの主観確率。Pの最頻値（モード）をpの推定値とする。
    - 変数x：コインaを100回投げて表がでる回数。
    - 事前確率密度関数：経験則より$`p=0.5`$で最大をとる関数で表現し、$`Pr(P=p)= 6p(1-p)`$（ベイズ統計において、この事前確率の取り方は解析者の任意である）。
    - 事後確率密度関数：$`Pr(P=p|x=40)=\frac{Pr(x=40|P=p)Pr(P=p)}{Pr(x=40)}=\frac{6}{Pr(x=40)}{}_{100}C_{40}p^{41}(1-p)^{61}`$
        - $`Pr(x=40|P=p)={}_{100}C_{40}p^{40}(1-p)^{60}`$を用いる
    - 事後確率が最大となるのは、$`\frac{d}{dp}P(P=p|x=40)=0`$を解いて、$`p=\frac{41}{102}=0.402`$
    - なお、定数である$`Pr(x=40) `$の値は求める必要はないが、参考に計算してみると$`Pr(x=40)=\int_0^1Pr(x=40|P=p)Pr(P=p)dp=0.0141`$と計算できる（計算はコンピュータで実施）。

同じ問題であっても推計統計による推定とベイズ推定による結果は一般的に異なる。結果が一致するのはベイズ推定において事前確率をパラメータによらない一定値とした場合（上の例でいえば、$`\forall{p} Pr(P=p)=1`$とした場合）である。

### 推計統計による仮説検定

1. 「コインaの表がでる傾向」について知るため「aの表がでる確率pは0.5であると言えるか」を有意水準0.05で検定してみる。
    - 確率変数X： コインaを100回投げて表がでる回数。Xは2項分布に従うが、正規分布で近似できる。
    - Xの確率分布： $`f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}`$,$`\mu = 100p`$,$`\sigma^2 = 100p(1-p)`$
    - 仮説：帰無仮説$`p=0.5`$、対立仮説$`p \neq 0.5`$として両側検定を行う。
    - $`p=0.5`$と仮定すると、$`\mu = 50`$,$`\sigma^2 = 25`$となる。
    - $`x=40`$のz得点は、$`z=\frac{40-50}{5}=-2<F^{-1}(0.025)=-1.96`$となるので、仮説は棄却され、aの表がでる確率pは0.5とは言えないと結論づけられる。

2. 「コインaの表がでる傾向」について知るため「aの表がでる確率pは$`p_0`$であると言えるか」を有意水準0.05で検定した時に、棄却されない$`p_0`$の範囲を求めてみる。（区間推定）
    - 仮説：帰無仮説$`p=p_0`$、対立仮説$`p \neq p_0`$として両側検定を行う。
    - $`p=p_0`$と仮定すると、$`\mu = 100p_0`$,$`\sigma^2 = 100p_0(1-p_0)`$となる。
    - $`x=40`$のz得点$`z=\frac{40-100p_0}{\sqrt{100p_0(1-p_0)}}=F_Z^{-1}(\pm0.025 or 0.975)=\pm 1.96`$となる$`p_0`$を求め、$`0.309<p_0<0.498`$。なお、$`F_Z^{-1}`$は標準正規分布の累積分布関数の逆関数。

### ベイズ統計による仮説検定

1. 「コインaの表がでる傾向」について知るため「aの表がでる確率pは0.5であると言えるか」をベイズファクターの基準を3として検定してみる。推定にあたって、標本データの他に経験則（同じ形に見えるコインbで試した際には表がでる確率が0.5だったのでコインaも表がでる確率は0.5に近いはずだ区間推定）を用いてみる。
    - 確率変数P：aの表がでる確率pの主観確率。
    - 変数x：コインaを100回投げて表がでる回数。
    - 仮説：仮説1$`p=0.5`$、仮説2$`p \neq 0.5`$として検定を行う。
    - 事前確率：仮説1が成り立つ事前確率を0.5と仮定（事前オッズ比は1）、すなわち事前確率密度関数$`f(p)`$について$`\int_{p=0.5}f(p)=0.5`$、$`\int_{p \neq 0.5}f(p)=0.5`$が成り立つと仮定する。
    - 事前確率密度関数：$`f(p)=0.5\delta(p-0.5)+0.5\cdot 6p(1-p)`$。ここで$`\delta(p)`$はディラックのデルタ超関数。
    - 事後確率密度関数：ベイズの定理より、$`P(P = p|x=40) \propto {}_{100}C_{40}p^{40}(1-p)^{60}f(p)`$
    - ベイズファクター：事前オッズ比が1なのでベイズファクター=事後オッズ比であり、$`BF=\frac{P(P \neq 0.5|x=40)}{P(P =0.5|x=40)}=\frac{\int_{p \neq 0.5}p^{40}(1-p)^{60}f(p)dp}{\int_{p=0.5}p^{40}(1-p)^{60}f(p)dp}=\frac{\frac{41!61!}{(103)!}\cdot 3}{0.5^{100}\cdot 0.5}=\frac{3}{103{}_{102}C_{41}0.5^{101}}=1.30`$
    - ベイズファクターが3（有意水準0.05に凡そ対応するのカットオフ値）より小さい為、「$`p \neq 0.5`$とは言えない」が結論となる。
    - なお、参考に事後確率を計算してみると$`P(P=0.5|x=40)=0.434`$であり、x=40の計測結果が得られた後も$`p=0.5`$の確率はほとんど下がっていない。
2. 「コインaの表がでる傾向」について知るため「aの表がでる確率pは$`p_0`$であると言えるか」について、ベイズファクターの基準を3として$`p_0`$の範囲を求めてみる。（区間推定）
    - 前項目と同じ前提を用いて計算する。
    - 事前確率密度関数：$`f(p)=0.5\delta(p-p_0)+0.5\cdot 6p(1-p)`$
    - ベイズファクター：$`BF=\frac{P(P \neq p_0|x=40)}{P(P =p_0|x=40)}=\frac{\int_{p \neq p_0}p^{40}(1-p)^{60}f(p)dp}{\int_{p=p_0}p^{40}(1-p)^{60}f(p)dp}=\frac{6}{103{}_{102}C_{41}p_0^{40}(1-p_0)^{60}}`$
    - ここで「aの表がでる確率が$`p_0`$であると言える」範囲は、$`BF \leq \frac{1}{3}`$よりコンピュータで計算し、$`0.345 \leq p_0 \leq 0.456`$
    - なお「aの表がでる確率が$`p_0`$でないとは言えない」範囲は、$`BF \leq 3`$よりコンピュータで計算し、$`0.288 \leq p_0 \leq 0.519`$である。
    - つまり、aの表がでる確率が例えば「0.35」か？と聞かれたら「その通り」、「0.3か？」と聞かれたら「そうかもしれない（違うとは言えない）」、「0.28か？」と聞かれたら「違う」と答えることになる。
